<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>停雲</title>
  
  <subtitle>停雲靄靄，時雨濛濛</subtitle>
  <link href="https://tommylibra.github.io/feed.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://tommylibra.github.io/"/>
  <updated>2025-02-15T21:52:22.827Z</updated>
  <id>https://tommylibra.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Tommy</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>生成式人工智能的上限</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2025/02/16/%E7%94%9F%E6%88%90%E5%BC%8F%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E7%9A%84%E4%B8%8A%E9%99%90/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2025/02/16/%E7%94%9F%E6%88%90%E5%BC%8F%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E7%9A%84%E4%B8%8A%E9%99%90/</id>
    <published>2025-02-15T20:57:02.000Z</published>
    <updated>2025-02-15T21:52:22.827Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文讨论生成式人工智能（Generative AI）创作文学、艺术作品的能力，不涉及AI解决特定理科或工程问题的能力。</p><p>结论：在AI的奇点时刻到来之前（这里的奇点，指AI能够递归地自我改进，实现智能的跃升），AI创作艺术作品的能力会受到人类审美以及创作欲的制约。</p><p>因为很显然，如果人类本身没有对好的东西的严苛追求，AI作为工具自身没有理由追求（它也无法明白激励函数的方向）。</p><p>此外，如果人类没有精准的语言描述艺术的特征乃至本质，生成式AI也难以成为好用的工具。事实上目前这一问题已经暴露，善用提示词的人使用AI创作出的内容会比不擅长的人强许多，尽管用的可能是同一模型。而对人类总体而言，精通艺术理论和技法的原本就是少数，意味着大部分人并不能利用Ai创作出具备艺术价值的作品；即便对于优秀的少数人，他们也受到人类现有艺术理解水平的制约，因为至少，AI是基于人类现有资料训练出来的，它无法理解未被精确定义或充分讨论的概念，例如「灵气」「逸品」。</p><p>AI出现以前，CAD技术没有帮助不懂工程制图的人成为工程师，平面设计软件的运用也没有让广告更加好看，那么可以想象，AI也不会让艺术作品的创作更加普及。</p><p>注：本文的写作受到播客<a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/679ee43ac1a6aab45a4ae7ca">《硬影像》141期</a>「文明的尽头是自杀：AI能理解艺术吗？」启发。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;本文讨论生成式人工智能（Generative AI）创作文学、艺术作品的能力，不涉及AI解决特定理科或工程问题的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结论：在AI的奇点时刻到来之前（这里的奇点，指AI能够递归地自我改进，实现智能的跃升），AI创作艺术作品的能力会受到人类审美以及创作欲的制约</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>乙巳杂言（一）</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2025/02/13/%E4%B9%99%E5%B7%B3%E6%9D%82%E8%A8%80%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2025/02/13/%E4%B9%99%E5%B7%B3%E6%9D%82%E8%A8%80%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</id>
    <published>2025-02-12T20:00:28.000Z</published>
    <updated>2025-02-14T17:25:50.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久没有更新。（并且很久没有写作。）本来这个博客我定位为发「干货」，且少引入个人生活信息。</p><p>但事实上这很难。而且没有理由，因为无偿提供「干货」而不是「湿货」很奇怪。会变成一种非盈利的但又十分功利的行为。</p><p>写独立博客而不是在大公司平台上发言的倡议并不新鲜。但这样做的人不多，我自己也不太做得到。我发觉这里的关键不在技术门槛，而更多是价值认同的问题。你是更看重旧派互联网的站点访问，还是大平台上的关注和推送？</p><p>事实上我对社交媒体平台有诸多吐槽和厌弃，但我仍然在高强度使用。这是知行不合一和随波逐流。</p><p>这时候看到别人内容丰富的独立博客还是会感动和羞愧。</p><p>所以有了这一篇更新。内容的「优质」与否、「信息量」多少并不重要。</p><p>然而我意识到独立博客的形式本身要求某种态度和勇气，它使你直接和整个万维网连接，不依赖平台的圈养，不走中介。这不（只）是 cool 的事情，而是无形宣誓了这样的理念。</p><p>所以其实博客形式对主理人是有要求的，你必须首先是独立的，不附和的，因为自己的主场没处附和与躲藏。</p><p>另外，某种传统的观念会让我觉得博客内容须是是较为正式的文章。但其实不存在这样的约定。</p><p>故而，如果我对自己的个人表达是认真对待的，那么应该转移阵地到这里而不是任一社交媒体平台；社交和写作是两回事。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;很久没有更新。（并且很久没有写作。）本来这个博客我定位为发「干货」，且少引入个人生活信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但事实上这很难。而且没有理由，因为无偿提供「干货」而不是「湿货」很奇怪。会变成一种非盈利的但又十分功利的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写独立博客而不是在大公司平台上发言的倡议并</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>師之辨</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/12/02/%E5%B8%AB%E4%B9%8B%E8%BE%A8/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/12/02/%E5%B8%AB%E4%B9%8B%E8%BE%A8/</id>
    <published>2024-12-02T00:54:23.000Z</published>
    <updated>2025-02-14T17:28:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自唐韓退之作《師說》，師道之原理已被說盡矣，勁開學人志士相師之風，其功大矣。然則今世之人猶不識何為老師，何為師父，何為師傅。蓋時運遷徙，社會進化，名教茲繁，而名尚未正於趨鶩之輩也。</p><p>余亦愚，然余不昧心而能辨是非，試辯之。</p><h3 id="師父"><a href="#師父" class="headerlink" title="師父"></a>師父</h3><p>辭典說這是老師的通稱，又是對僧尼、道士的尊稱。「師」與「父」合詞，俗諺又有「一日為師，終生為父」，無疑，這是極高極敬重的稱謂。我個人總以為要登門拜見執弟子禮乃至磕過頭才能這樣喊。</p><h3 id="師傅"><a href="#師傅" class="headerlink" title="師傅"></a>師傅</h3><p>我的印象裡，這個稱謂就是外人專門稱呼工匠的，也就是「巫醫樂師百工之人」。譬如杭州有一方便麵和飲料品牌名「康師傅」。</p><p>辭典義項：對有專門技藝的人的稱呼。</p><h3 id="老師"><a href="#老師" class="headerlink" title="老師"></a>老師</h3><p>這個最好理解，即英文 teacher 之意，教育機構內學生對教師的稱呼。</p><hr><p>三種「師」，各不相同，然則其兩兩間可會通也歟？</p><p>余以為，今日中國教育系統之大問題，在師父少而老師多，老師不傳道只解惑，則師道之尊嚴有掃地之危險，弟子之誠心有灰滅之怨恨。</p><p>古之學者必有師，今之學者殆無師，則師承脈絡將不顯，兩千年師道將消散也夫？</p><p><em>吾师道也，夫庸知其年之先后生于吾乎？</em>    ——韓愈</p><p><em>吾爱吾师，但吾更爱真理。</em>    ——[古希臘]亞理斯多德</p><p>然道或真理皆由人載，不是嗎？</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;自唐韓退之作《師說》，師道之原理已被說盡矣，勁開學人志士相師之風，其功大矣。然則今世之人猶不識何為老師，何為師父，何為師傅。蓋時運遷徙，社會進化，名教茲繁，而名尚未正於趨鶩之輩也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余亦愚，然余不昧心而能辨是非，試辯之。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;師父&quot;&gt;&lt;a </summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神類藥物主觀鑒定</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/12/01/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E9%A1%9E%E8%97%A5%E7%89%A9%E4%B8%BB%E8%A7%80%E9%91%92%E5%AE%9A/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/12/01/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E9%A1%9E%E8%97%A5%E7%89%A9%E4%B8%BB%E8%A7%80%E9%91%92%E5%AE%9A/</id>
    <published>2024-12-01T15:32:18.000Z</published>
    <updated>2024-12-02T00:18:28.471Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="丙戊酸钠"><a href="#丙戊酸钠" class="headerlink" title="丙戊酸钠"></a>丙戊酸钠</h2><p>稳情绪。可能导致反应迟缓，脑力欠佳。</p><h2 id="佐匹克隆"><a href="#佐匹克隆" class="headerlink" title="佐匹克隆"></a>佐匹克隆</h2><p>治失眠。副作用小&#x2F;不明确。</p><h3 id="阿立哌唑"><a href="#阿立哌唑" class="headerlink" title="阿立哌唑"></a>阿立哌唑</h3><p>防治精神分裂。</p><h3 id="还有一种💊也很有效，暂时想不起来了"><a href="#还有一种💊也很有效，暂时想不起来了" class="headerlink" title="还有一种💊也很有效，暂时想不起来了"></a>还有一种💊也很有效，暂时想不起来了</h3><p>噢，是奥氮平。副作用不明。作用不明。</p><p>关于奥氮平，早晨起来参考了下说明书，一是治精神分裂症，二是治躁狂发作，三是所谓「预防双相情感障碍复发」。</p><p>对肾脏或肝脏有害。窄角型青光眼患者禁用。</p><p>我个人的感觉，奥氮平可以防止思维奔逸、灵光乍现、真理脱口而出，还有情绪大概也不容易发火了；在这个意义上，它不是治疗患者本人的疾病，而更多地是防止患者被周围的人看出来异样引来麻烦。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;丙戊酸钠&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#丙戊酸钠&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;丙戊酸钠&quot;&gt;&lt;/a&gt;丙戊酸钠&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;稳情绪。可能导致反应迟缓，脑力欠佳。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;佐匹克隆&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#佐匹克隆&quot; class=&quot;he</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>周樟寿之于我</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/10/09/%E5%91%A8%E6%A8%9F%E5%AF%BF%E4%B9%8B%E4%BA%8E%E6%88%91/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/10/09/%E5%91%A8%E6%A8%9F%E5%AF%BF%E4%B9%8B%E4%BA%8E%E6%88%91/</id>
    <published>2024-10-08T22:37:19.000Z</published>
    <updated>2024-10-08T22:38:27.504Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>实在说我到现在也没有读过特别多鲁迅著作，但要说对于二十世纪中国文人乃至整个中国文学史上人物的熟悉，鲁迅于我而言恐怕数一数二了。</p><p>他对我的影响也很深，甚至于到了我自己觉察不到的程度。</p><p>很大原因在于我年幼的时候，阅读量较少的时候看了他的文字。</p><p>我父母没有一本藏书。整个童年我的阅读范围和量都极狭窄。如今有印象的几乎一把手可以数的过来，从别人家借来的《鲁滨逊漂流记》《格林童话》，从一个市集地摊买的《苦儿流浪记》，偶尔去次新华书店买的《八十天环游地球》《一千零一夜》等。县城城西的新华书店是当时我唯一知道的买书看书地点，当时书店一楼卖文具，二楼全是青少年图书，三楼才是「成人」图书，而我出于某种胆小或自觉，初中以前并不上三楼，只在二楼看儿童文学。二楼也有「世界文学名著」，特别是上海人民美术出版社的「世界文学名著宝库」丛书，我看过其中好几本，《悲惨世界》《百万英镑》等，但我后来知道我当时接触的几乎都不是原著，而是删节&#x2F;改写版，知道这事令我颇为生气。「名著」对我是有某种光环的，我会觉得有限的时间和选择下看这些书汲取知识养料更高效。当然我也看甚至沉迷于杨红樱和郑渊洁，也看过曹文轩张之路，也看少儿科普读物，尤其在寄住在当时城里姑姑家的夏天。</p><p>小学和初中的每个暑假，学校都会发放一张大概是教育局印制的「暑假读好书」书目的红纸。其中大部分也就是「世界名著」或流行的儿童文学。那时作为自觉的「好学生」，我都非常听话从中选择一两本花钱购买来看。读官方钦定书目会让年幼的我有种融入、赶上时代潮流的感觉。</p><p>买到《朝花夕拾》也就是这样的契机，它出现在官方推荐书目里，出现在书架显眼的位置。语文课本里已经出现不止一篇鲁迅的文章了，每次语文老师也会精讲，让我意识到他是中国现代最有名最被称颂的作家之一，甚至没有之一。</p><p>出现在课本上的二十世纪的中国作家，虽然我初中前后也看了林海音，朱自清，萧红，老舍，巴金等，但不知为何，没有一位像鲁迅那样和我产生某种持续的羁绊。一方面，鲁迅的文字是深刻的，某种幽微深刻的视角和关怀表现在字里行间，这样给我年幼的心灵提供了向深处思索的材料；另一方面，鲁迅的个性鲜明的掺杂吴语的早期白话文风让我感到某种亲切与契合，这大概和我自身的性格也有关，我的祖上也有绍兴渊源，我的生日和先生相同；最后，鲁迅又似是名气最大的，年幼的我对于公认的名人，对于「伟大」「思想家」这样的字眼有迷信。</p><p>我很难描述我对于鲁迅行文风格的契合感，就感觉他的用词造句都很精准，停顿转折都恰到好处或饶有意味，且直截了当毫不多余。此外现在想来，先生写作其实也可以用一个词概括，那就是诚实，他往往把最真实最关键的心思活动透露出来，毫无粉饰隐瞒。</p><p>我所受的中小学语文教育有一种套路，就是读一篇文本，末了要归纳其「中心思想」、「主旨」、「思想感情」或是讲述了什么道理。这个模式对我影响至深，相当长的时期，我读课外文学作品也是只在意抽离后的情节走向和作者想传达什么道理。这样其实大部分我那时接触到的文学作品都不难读，故事脉络是清楚的，至于道理我也不需要特别细究有个笼统的了解就满意了，特别是很多的书都有导读，会用简单的词语把厚厚的内容来一个总结，所以我也就觉得自己读懂了，譬如揭露封建统治的黑暗，展现了人性的光辉，讴歌了爱情，表达了对底层人民的同情，等等。</p><p>鲁迅是个特例，语文老师在讲解之前会说他难读、复杂，会说很多学生怕他。这反而激发我的某种好胜心，会有意识去自主索解文本的深层用意和多重意涵。于是我小学高年级（或者初中）看买的那本《朝花夕拾》就遇到了一定困难，那本书实际还完整收录了《野草》。朝花夕拾作为回忆散文集是相对好读的，然而野草里相当多篇章我却着实遇到了消化的麻烦，以我那时候的阅读储备，散文诗这种体裁是完全陌生的，我只当普通的文章读，结果就是强烈的受挫：看不懂。字都认识，可我不明白要表达什么思想，以及作者为何会有这些稀奇古怪的构想；那个年纪的我并没有文体的概念和历史的条脉。即便如此，我还是深深感受到了《野草》的悲观气息。朽腐，绝望，死亡，坟墓，地狱，梦，血……我感受到某种纯粹精神的领域，这领域介乎人间与地狱，萧索寂寥，如无何有的旷野。寂静的夜晚看这样的书，实在给我小小的心灵留下了深深的震撼。我不曾和任何同学或老师交流过这些。</p><p>野草的题辞，不论什么时候看都很震撼，且极具美感。我以为该篇像是先生精神的一个琥珀标本。00年代央视逢春节中秋会举行朗诵诗会，现在想来很稀罕；其中被朗诵的就有过题辞——然而现在想来这有点怪异，题辞这诗的立意和境况实在是很难为一般人所索解的，又极为私密，倘朗诵者不通诗作者的心境，声情并茂而且大庭广众的念它算什么事呢？</p><p>高中的语文老师学识很好，他带领下几堂课对《祝福》的细读让我至今仍有印象：那故乡诡异的气氛，那祥林嫂的絮叨呜咽，作为隐藏主角的「我」的流畅起伏又精微的心理活动，甚至「可恶，然而，四叔说」这意义不明的七个字也饶有意味。我的家乡不在绍兴，我的年代也与鲁迅的年代差远，小说中的人物形象我也没见过现实生活对应，然而，这篇小说的第一人称叙述实在非常有穿透力，颇让我觉得真实的像散文。根据语文老师的提醒，「我」是一个隐藏的不可忽视主角。我的理解，这是非常尖锐的知识分子批判，「我」作为受过教育见过世面的人，回到故乡，不能与老监生四叔有共同话语，对于祥林嫂的问话，「我」不能提供丝毫助益；对她的惨况以及人们的漠然，「我」有敏锐细微的体察以至感到惶恐不安，但终于只是在心里作了一番自我开脱而已。</p><p>对知识分子责任的拷问和尴尬处境的剖析是鲁迅的一个母题，贯穿他相当多的篇章。这种问题意识也缠上了我挥之不去。</p><p>鲁迅很多面。另一篇高中课文《纪念刘和珍君》是完全不同的样貌，与其说纪念，不如说是一篇慷慨激昂檄文？这篇文章的风格呈现出一种对道义的当仁不让，直截的义愤与歌颂。现在想其实政治意味浓烈。许多人记得出自此文的几条名句，于我而言，许是对于道义的倦怠吧，我后来很有点讨厌「真的猛士」与苟活庸人的对立二分；「向来不惮以最坏……」这样的话也实在有些误人；我一直印象深刻的是对仗句「时间永是流驶，街市依旧太平」，这实在道出了中国人政治冷漠的残酷而平凡的真相，适用于任何年代。</p><p>上大学而后，没有语文考察的压力，我也不是文科生，所以其实不必很把鲁迅当回事了，但本着多读书和深化读书的心态，我把鲁迅全集下载到电子阅读器上，偶尔想起随意的翻翻。老实说很多杂文我读不明白，吃力看懂逻辑，结论我也持保留态度或没什么要同意反对的，毕竟时过境迁。其实对后人而言有价值读的还是时效性不强的非杂文部分；我也没看很多，但看的部分都很有触动。</p><p>鲁迅的另一大母题是国民性批判。这个问题意识也相当缠绕我。出于惯性，起初我总以为先生的立场是对的，但其实有相当的问题，会和很多其他的书本和观念不兼容；读他讥骂其他文人的段落我就有一定保留了。劣根性和中国古书（除去《儒林外史》）、西洋哲学、现代社科话语都有些格格不入。对劣根性的追究不放其实等于对人性之恶的不容忍，而习惯这种思维后还容易把这作为各种坏现象的笼统原因，又，易养成道德洁癖，清高自恃，不当心，还会导向对全体人类的失望与愤恨——尽管，批判的出发点源于对人性尽善状态的追求，以及相当重要的：对本国族的深切的爱与希望她改善的期望。但后来的人常只效仿他骂人以谋痛快乃至声名。</p><p>以上原因，我后来就自省是不是上了鲁迅的当，我为什么要看和信他的阴暗视角而常常愤世嫉俗？于是就远离，看别的书去。但我的精神底色掺了周树人的魂，终究是摆脱不掉的感觉。</p><p>倒也有长进，我后来能相对平和看待他了，不像一般人提起他就是一个icon。我开始想，这个被父起名周樟寿的人，是不是自己也有什么大苦楚？会不会并不那么讨人喜？甚至于这样揣测：既然他的文字表现出深深的黑暗气质与苦大仇深，那么他本人难道不为悲观的心情所笼罩与困扰？</p><p>我自己的人生阅历稍丰富以后，大抵意识到所有人的生活都不会容易，聪明又具道德自觉的人大抵只会更深味人生的苦涩。想来，鲁迅不过是民国时期芸芸众生的一个，寓居在小屋子里的人而已。</p><p>小说《伤逝》展示出鲁迅看透爱情的虚幻。他和许广平在一起是较晚的事，从萧红的记叙来看，不见得多有感情。1936年去世前不久写的《这也是生活》，多少让我感觉他的孤独与自说自话，写广平不懂他的话，自己不满；他写对于生病、休息、睡觉的反思，实在是基于自己身体状况的反思罢了，文章并未传递常识之外的道理，我猜只是对于自己过往论调与那种略扁平的「战士」形象的一种纠偏。五十五过世，实在不算长寿。抽烟和熬夜过狠，不爱逛公园，大概也不运动。纯以卖文稿为收入来源，虽然已经有声望，但其实还是经济不宽，得不停写才能维系生活水平不降。</p><p>即便不去聚光灯式推测他的日常生活，他的文字极大占比的批判、怀疑成分也让人感到压抑。</p><p>倒是其美术设计和手书透露出一种温良，中庸，雅致。</p><p>当然，这是他性格使然也是他的选择。如果他把多一些精神和兴致分配到上流社会的时髦享乐上去，那么我们就看不到这样彻底悲凉底色的警世文字了。他选择了成为为某种更好世界努力并作出自我牺牲的「战士」，却又很大程度上是以文学的方式。老实说，我不觉得这样的做法在今天值得谁效仿。</p><p>鲁迅的地位更多是在他去世后变高的。在20世纪初政治和文化猛烈震荡的年代，鲁迅和同时代的文化人、政治人物在报章上构成了一个活跃话语场，那时的论辩是很自由平等的气氛。而在他去世以后，那个话语场不复存在，若抽取他的文字单独看和复读就会失之偏颇；更主要的是，鲁迅并没有提出什么建构性的思想、社会理论，几乎都是批评。</p><p>我以为，鲁迅最值得学的就是他的独立思考精神，而非具体的任何内容。有些人总提为什么当代没有鲁迅，这很滑稽，便是有百个当代鲁迅献祭自己针砭时弊为民呼号，也帮不了懒于独立思考寄希望于他人给自己答案或代言的人一点，况且他们分不清谁说的在理；况且：「做梦的人是幸福的；倘没有看出可走的路，最要紧的是不要去惊醒他。」鲁迅的著作俱在，他指出的国民性问题未见得改善分毫；真不如随它去罢。我看到钱理群的视频，看到老先生神采奕奕气色颇佳，我很有点想向他讨教养生的秘诀，而不是听他引介鲁迅的思想，我也不认为「精致的利己主义者」这样的道德谴责会起任何的实质效果。</p><p>转到我的阅读史。高中及以前，我单知道所谓伟大人物值得敬仰，因而说的话值得学习。很后来才我知道，「学习」不是吸收记忆，若不加思考和整理，知识不成体系，看得少还好（寡闻但自洽），看多看杂了反而失去判别力与重心以至迷糊了，还可能陷入一己之偏执，又或对所有文字丧失信心与感受力。建构自己的体系并不是容易的事，借鉴现成的对于书籍的分类与评价是稳妥的办法。于是我才把鲁迅放到思想史脉络的大背景上。</p><p>1872年（同治十一年）李鸿章说中国面临「三千年未有之变局」，这并非夸大；军事上受到威胁是一方面，更为本质且不能回避的挑战是世界观、生活方式、社会组织形态上的，从根处言，传统的精神生活范式受到威胁。新文化运动在这样的背景下激发出来并成为潮流。如果说语文革命、崇尚科学、主张个人自由权利有相当的进步意义，那么其中反孔非儒的浪潮相当程度上是为了「进步」价值能够推广而作的障碍扫除，因为不质疑甚或否定传统，新的价值与观念就难以申张。其实当时也有保守的意见，如学衡派，新儒家，但历史的大势还是革旧、西化。</p><p>1925年《京报》副刊向文化界名人征求「青年必读书」书目，鲁迅的表格填空是「从来没有留心过，所以现在说不出」，附注是「我以为要少——或者竟不——看中国书，多看外国书」。前一句话可见他不推举任何预设价值的姿态。后一句话无论何时看都是极其激进的，且鲁迅本人完全是个反面——他是饱读中国书的，说这样的话可见他对中国古代传统的深深质疑乃至不寄希望。</p><p>简化地说，华夏文明的河流本来是顾自流的，纵有不羁颠狂之士，也始终被包摄在大传统之内，到清末不得不与西方文明的大河流直接汇流。在我看来，西学东渐到现在也还在过程中，当然现在的说法叫现代化。今天中国的绝大部分工业工程技术、数学科学理论，纸面上所讨论的社会与经济理论、哲学概念，近乎都来自西洋。这样看，中国社会的西化程度似相当高了。只是我仍很疑心，现今中国人的普遍观念与行为逻辑现代化了吗？发展的粗砺和不均衡，导致社会呈现出诡异的样貌：自由平等、法律意识、科学思维、经济常识等在上一代人脑中还未真的落实，而一些年轻人已经遇到现代性乃至后现代的弊病了。</p><p>现代社会和现代学科体系的特点是分工分科。国外的情形我不知，中国社会已然用很快的速度完成了阶级分层和专业分工。阶级分化其实难以避免，我无意研究；知识生产的专业化，则让古代中国的文人士大夫传统变得非常遥远了。我不会说回退到古代好。只是，小说、诗歌、书法、二次元、电子游戏、占卜术，社会学、历史、物理、计算机、新闻传媒、心理学、当代艺术、民俗学，等等等等，每一个tag都构成了一个相对封闭的圈子，圈子之间的交流是难以发生的，尽管一个人完全可能猎涉多个领域。整体性的视角和语言空间稀少。然而人总是整个的活生生的人，忧虑的事情来自所有方面。社会总体话语空间的混乱时时诱发着人们脑袋的混乱和精神的病症。</p><p>对于当代年轻人有某种共性的倦怠、焦虑乃至抑郁现象——这难道不暗示整个人类的困境或匮乏？——我不觉得心理学能作本质性解决。哲学曾作为诸学科之母的角色使其似乎应承担起应对这一大问题的责任，也成为各种视角想法的交汇地带。上世纪末中国有过哲学热，后来经济发展成为重心，就不流行了，而近些年，似又有些流行了起来。</p><p>陈嘉映《何为良好生活》是我读哲学类文字感到具有切身实际性的开端。我已不记得具体内容，但我被引领到一个相当端正、诚实的视角来考虑处于当代的我当如何生活、做人。其实对于原本具有生活掌控感乃至幸福感的人，哲学不是必需品。哲学能给崇尚理性而又有本质性困惑的人提供思考资源，但并不包解决，甚至可能给智力不济的人引到颇为晦涩险峻的境地——考虑到长长而分岔众多的西方哲学史、翻译过来的诸多术语。</p><p>出于朴素的民族自尊心（抑或古怪的虚荣心），二十一世纪以来中国社会有复兴传统文化的现象。一些人不满足于狭义的文化，还想归复那个儒-道精神传统，我对此种努力毫无不敬。只是，上面提到「哲学」已经预设了采用西方近现代哲学的基本范式、概念，这种言说大概指向的是不限特定国籍、种族的现代理性人类。这样的话，其实古代中国的哲学的位置就颇尴尬，好似只能被接纳到西方的体系里而不是相反，也难以单独悬浮，清末张之洞所主张的「中学为体西学为用」基本宣告破产。</p><p>我耳闻现在也还是有有心的中国人在非常认真地实践古典中国的生活传统，只是很少。对于更多的人，若不具备天然而深切的信念，只是想从当代生活的挫败中退回到想象的古代儒家&#x2F;道教传统，恐怕很难；而且，二十世纪初的鲁迅像是传统与现代之关隘的守卫一样盘问每一个想回溯的国人。</p><p>这里的一个隐含问题是，今天的中国人是觉得「中国人」身份特质在先还是「人类」的普遍性在先。如果是前者，令中国人之所以为中国人且值得自信的文化内核是什么呢？</p><p>说回周树人，我以为他今天仍有的一大示范意义是直截实诚地使用中文。且，他的言说总用一种中国历史上往前往后都少有的面向所有人、从上九流到下九流都可以听听的口吻，既非庸俗文学，也不是文化人的内部游戏。</p><p>走路很可以作为人生过程的比喻。然而今天的人线上对线线下碰面，往往怎么也说不清各自走的什么的路。好像有人把鲁迅比作时代的一盏灯，照亮青年的路；我觉得把先生挂为路灯是殊为不妥的，况且路要往前走，灯不是月亮并不跟随，走远了还是黑。先生更像是深深亘立于泥土的一块石头，作为参照点有助于整幅人类精神世界地图的绘制。倘并不迷路，倒也无惦记他的必要。不如多讨论标记新的石头。</p><p>2024年9月29日</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;实在说我到现在也没有读过特别多鲁迅著作，但要说对于二十世纪中国文人乃至整个中国文学史上人物的熟悉，鲁迅于我而言恐怕数一数二了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他对我的影响也很深，甚至于到了我自己觉察不到的程度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很大原因在于我年幼的时候，阅读量较少的时候看了他的文字。&lt;/p&gt;</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>语言的失灵</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/09/18/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%9A%84%E5%A4%B1%E7%81%B5/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/09/18/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%9A%84%E5%A4%B1%E7%81%B5/</id>
    <published>2024-09-18T01:14:44.000Z</published>
    <updated>2024-09-18T01:33:19.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h3><p>「爱自己」，用搜狗搜索微信公众平台下包含这三个字的文章，结果就有19689之多。不乏各类心理学科普、鸡汤美文。以「爱自己」或 <em>Love Yourself</em> 为名的音乐作品也不止一个版本。更为人熟知的一句话是王尔德言「爱自己是终身浪漫的开始」，不过这话实是王尔德借戏剧中角色之口说的。</p><p>按哲学播客主李厚辰所说（注1），「『爱自己』这个词本来就是一种悖论。」一种可能的理解方式是，「宾我要否定一切自我反思、无原则接受一切主我的好」；「一个人真的接纳爱自己的教义，基本上就是放弃宾我对自己的一切反思和否定，这样的人不可能爱别人。」</p><p>哲学UP无效象征也在节目里论证（注2）了「自身之爱的不可能」：「第一，我不可能使我先于我本身；第二，我不能使我超过自我本身；第三，我不能经历距离。」</p><h3 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h3><p>「活在当下」，搜索包含这四个字的微信公众平台文章，结果有12099条。人们也从这四个字衍生出无数的解读。当我试图追溯它的出处时，同样毫无头绪。不过搜索网络发现，拉丁语 Carpe Diem（类似于seize the day、及时行乐）被译为活在当下，live in the moment、One Day at a Time 被译为活在当下，还有更为搭不上边的法语电影 Rien à foutre、英语电影 Now Is Good、英文书 still here 与 Real Moments 的中译名也统统成了活在当下。实在是个大箩筐。大多数文章会说并不是主张及时行乐，而是要专注于当下。还有一种解说，活在当下就是佛法中「正念」（如今也成为心理疗法）的简化版本。</p><p>然而，什么是「当下」呢？如果秉持爱因斯坦的时空观，「当下」这一时间点并没有离开此地的其他空间的对应时间点，亦即「当下」作为一个无限小时间切片，由于时-空的非独立性，其对应的空间范围亦无限小，相当于不存在。「活在当下」成了活在一个不存在的质料中。</p><p>按哲学UP无效象征介绍（注3），在奥古斯丁那里，过去和将来都是以现在的方式存在着，过去是“过去的现在”，将来是“将来的现在”。时间不是物理存在，而只是我们心灵（思想）的伸展。内在时间无法被分割为过去、现在、将来这种三段式的线性之流，而是不可分割地存在于现在的意识视野之中。只有在这种内在时间之中的事物才是一个整体性的存在。</p><p>因此按奥古斯丁的时间观，「活在当下」也是非常不知所谓的说法。</p><h3 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h3><p>经过以上辨析，这两个词对我无谓了。即便如此，我仍在群聊里看到人们谈论着它们，我母亲也会从短视频中学到这些时新说法。可我也不愿不合时宜地跳出来论辩。尽管我能够大致理解当他们在说「爱自己」意思是自我关怀，当他们说「活在当下」意思是注意力集中在眼前所做之事。</p><p>语词在使用中显现它的意义。当语言活动不再鲜活明确，语境场在壁垒间层叠，无效的词语及搭配便层出不穷。我只是觉得这些貌似新颖好听说法架设起语言的平行时空，而时空隧穿处，<strong>语言失灵了</strong>。</p><hr><p>注1：翻转问答VOL8，48分左右  <a href="https://www.douban.com/podcast_episode/110555">https://www.douban.com/podcast_episode/110555</a></p><p>注2：【爱的现象学：真嗣为何掐死明日香？论为了自身的每个人，他自恨】 【精准空降到 07:10】 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1B34y1K7U9/?share_source=copy_web&amp;vd_source=893bb9adeca6112c24fcdacc09a21280&amp;t=430">https://www.bilibili.com/video/BV1B34y1K7U9/?share_source=copy_web&amp;vd_source=893bb9adeca6112c24fcdacc09a21280&amp;t=430</a></p><p>注3： 永恒存在者不在时间之中 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yu7VCxZqF7qbCkHLiSZc1w">https://mp.weixin.qq.com/s/yu7VCxZqF7qbCkHLiSZc1w</a></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h3 id=&quot;一&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一&quot;&gt;&lt;/a&gt;一&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;「爱自己」，用搜狗搜索微信公众平台下包含这三个字的文章，结果就有19689之多。不乏各类心理学科普、鸡汤美文。以「爱自己」或 &lt;em&gt;Love Yo</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在 OpenWrt 上配置 IPv6 版 DDNS 實現远程桌面的访问</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/08/12/%E5%9C%A8%20OpenWrt%20%E4%B8%8A%E9%85%8D%E7%BD%AE%20IPv6%20%E7%89%88%20DDNS%20%E5%AF%A6%E7%8F%BE%E8%BF%9C%E7%A8%8B%E6%A1%8C%E9%9D%A2%E7%9A%84%E8%AE%BF%E9%97%AE/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/08/12/%E5%9C%A8%20OpenWrt%20%E4%B8%8A%E9%85%8D%E7%BD%AE%20IPv6%20%E7%89%88%20DDNS%20%E5%AF%A6%E7%8F%BE%E8%BF%9C%E7%A8%8B%E6%A1%8C%E9%9D%A2%E7%9A%84%E8%AE%BF%E9%97%AE/</id>
    <published>2024-08-12T08:30:05.000Z</published>
    <updated>2024-08-12T14:45:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Windows 平臺上真·远程桌面的意思是，只要 PC 接入了互联网开着机，就可以用另一台設備通過互联网從世界任意角落访问使用它。然而，PC 的 IPv4 地址不固定为此带来了麻煩。FRP 内网穿透技术是一種应对方案。DDNS（動態DNS）技术是另一种（當然其用途不止远程桌面）。原理上來說，後者更简洁，流量不像前者需要经过中转服务器。然而，由於國內的电信运营商（例如我所用的移动家宽）甚至连動態公网 IPv4 也不分配了，欲通過配置 IPv4 的 DDNS 来实现外网访问也成了不可能。这时候配置 IPv6 的 DDNS 似乎成了唯一的优解。</p><p>我用的小米路由器官方固件虽有 DDNS 功能，却不支持 IPv6 特性，所以我把它刷成了 ImmortalWrt —— OpenWrt 的一個分支。欲按本文思路配置，你需要有：</p><ul><li>一台刷了 OpenWrt 固件的路由器（我的是 openwrt-23.05 branch）</li><li>一個自有域名（本文以 Cloudflare 托管的域名为例）</li></ul><h2 id="前期工作"><a href="#前期工作" class="headerlink" title="前期工作"></a>前期工作</h2><p><strong>首先</strong>，仔细参照這篇文章：<a href="https://rongrongbq.moe/2021/08/firewall-and-DDNS-settings-for-IPv6/">正确地配置 IPv6 防火墙和 DDNS 以在公网访问设备 | 绒布地球 (rongrongbq.moe)</a>。本文的产生完全有賴於這篇文章。<br>该文中，【环境】裏「需要暴露的主机」在本文场景裏爲需要被远程访问的 Windows PC。</p><p>【准备工作】全照做，其中【取得设备的不变后缀】本文按选项一操作（別的我也搞不懂）。</p><p>【配置防火墙】，照做。「目标端口：暴露特定端口」，在本文场景下，可以填远程桌面端口 3389。</p><p>【配置DDNS】章节不照做，本文採用更好懂的图形界面而非脚本操作。</p><h2 id="安装和配置-DDNS-GO"><a href="#安装和配置-DDNS-GO" class="headerlink" title="安装和配置 DDNS-GO"></a>安装和配置 DDNS-GO</h2><p>OpenWrt 提供两个實現 DDNS 的软件包，ddns-scripts 和 ddns-go。本文採用後者。如欲用另一个，也可自行研究。</p><p>在路由器管理界面“系统 -&gt; 软件包”，点更新列表，完成后在过滤器输入“ddns”，在下方選“luci-app-ddns-go”点安装。</p><p>刷新路由器管理界面，点“服务 -&gt; DDNS-GO”，勾选「启用」，点下方保存并应用，然後「打開 Web 界面」。</p><p>DNS服务商按需選擇，本文选 Cloudflare，然後点下方提示链接跳转至 Cloudflare 创建令牌。复制令牌回来填入下方「Token」栏。取消勾选“是否启用” IPv4，勾选“是否启用” IPv6。「<strong>获取 IP 方式</strong>」選「通過命令获取」。因爲前两个选项获取到的 IPv6 地址都不是電腦的而是路由器的。</p><h3 id="路由器获取局域网中指定设备-IPv6-地址的命令"><a href="#路由器获取局域网中指定设备-IPv6-地址的命令" class="headerlink" title="路由器获取局域网中指定设备 IPv6 地址的命令"></a>路由器获取局域网中指定设备 IPv6 地址的命令</h3><p>请参考<a href="https://github.com/jeessy2/ddns-go/wiki/%E9%80%9A%E8%BF%87%E5%91%BD%E4%BB%A4%E8%8E%B7%E5%8F%96IP%E5%8F%82%E8%80%83">通过命令获取IP参考 · jeessy2&#x2F;ddns-go Wiki (github.com)</a> 或者 <a href="https://github.com/jeessy2/ddns-go/issues/531#issuecomment-1436365286">通过命令获取IP参考 · Issue #531 · jeessy2&#x2F;ddns-go (github.com)</a>。</p><p>命令格式爲：</p><figure class="highlight nginx"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs nginx"><span class="hljs-attribute">ip</span> -<span class="hljs-number">6</span> route | awk <span class="hljs-string">&#x27;&#123;print <span class="hljs-variable">$1</span>&#125;&#x27;</span> | awk <span class="hljs-string">&#x27;/240:?/&#x27;</span> | awk -F::/ <span class="hljs-string">&#x27;&#123;print <span class="hljs-variable">$1</span> &quot;:suffix of other mac&quot;&#125;&#x27;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>其中， <em>suffix of other mac</em> 替换爲電腦的 IPv6(EUI-64) 后缀（注意：suffix 前的英文冒号不可省略）。關於何为 EUI-64，前面提到的<a href="https://rongrongbq.moe/2021/08/firewall-and-DDNS-settings-for-IPv6/#%E5%8F%96%E5%BE%97%E8%AE%BE%E5%A4%87%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%8F%98%E5%90%8E%E7%BC%80">文章</a>有講。如果不放心，可以 ssh 連接路由器後输入命令看看。</p><p>在 DDNS-GO 面板的 【IPv6】 -&gt; 「获取 IP 方式栏」填入你的命令。</p><h3 id="然後"><a href="#然後" class="headerlink" title="然後"></a>然後</h3><p>來到 Cloudflare 官网（或你的域名服务商），選擇你的域名，添加一条“AAAA”類型的 DNS 记录，名称自定义，它会成为你后续用到的子域名，內容可以临时隨便填一個 IPv6 地址（因爲 DDNS 部署完成后，这个值會自动更新），关闭代理狀態的开关，改为“僅 DNS”（這個我是试出来的，开启连不上），保存。</p><h3 id="之後"><a href="#之後" class="headerlink" title="之後"></a>之後</h3><p>回到 DDNS-GO 面板，在【Domains】栏输入刚才自定义的子域名，也就是“AAAA记录名称.你的域名”。</p><p>该面板其余选项保持默認，点击【保存】。</p><p>一切順利的話，右上角日志会显示更新域名解析成功。至此大功告成。</p><p>接下来，只需要在欲遠程访问该電腦的設備上安装微软官方的 Remote Desktop（RD Client），添加電腦，主机名爲自定义子域名即可。假如报错 0x204，可以参看：<a href="https://www.anyviewer.cn/how-to/remote-desktop-error-code-0x204-2111.html">怎么解决远程桌面错误代码0x204？（3种方法） (anyviewer.cn)</a>。</p><p>其实本文的设置将远程桌面默认端口3389暴露在公网了，可能有些不安全。或许改下防火墙、端口之类的设置可以改善。但我现在还没研究明白，就到此为止啦！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Windows 平臺上真·远程桌面的意思是，只要 PC 接入了互联网开着机，就可以用另一台設備通過互联网從世界任意角落访问使用它。然而，PC 的 IPv4 地址不固定为此带来了麻煩。FRP 内网穿透技术是一種应对方案。DDNS（動態DNS）技术是另一种（當然其用途不止远程桌</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="tech" scheme="https://tommylibra.github.io/tags/tech/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>對主觀時間流逝速度變快的解釋</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/06/09/%E4%B8%BB%E8%A7%80%E6%99%82%E9%96%93%E6%B5%81%E9%80%9D%E9%80%9F%E5%BA%A6%E8%AE%8A%E5%BF%AB%E7%9A%84%E8%A7%A3%E9%87%8B/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/06/09/%E4%B8%BB%E8%A7%80%E6%99%82%E9%96%93%E6%B5%81%E9%80%9D%E9%80%9F%E5%BA%A6%E8%AE%8A%E5%BF%AB%E7%9A%84%E8%A7%A3%E9%87%8B/</id>
    <published>2024-06-08T19:26:39.000Z</published>
    <updated>2024-06-10T16:07:00.859Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很多人都有時間流逝速度相比從前似乎變快的主觀感受，木心的詩《從前慢》也引起無數人共鳴。</p><p>我能夠分明記得，童年的暑假的某一個下午，我盯著屋裏的掛鐘看，它的秒鐘一下一下地走著，那樣不疾不徐，而記憶裡那走秒間隔分明比現在等紅綠燈的走秒要長。即便在室外和小夥伴玩耍，一整天時間也是漫長到奢侈的，可以玩許許多多遊戲，跑過許多地方，哪怕太陽西斜也不用著急，距離完全天黑還可以玩好一會兒呢。</p><p>那麼，如今<strong>覺得</strong>時間變快了，原因何在？</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_16118791">這篇文章</a>提到了幾種主流解釋：年齡比重論、記憶理論、大腦變化。</p><p>年齡比重理論解釋力有限，不值得反駁。</p><p>關於記憶理論（假日悖論），這其實和「心流」類似，都是當時感覺時間過得快，但事後回味無窮覺得漫長。這引出了對時間的兩種測度，即當時的感知和事後的感知。這兩者不一致，而事實上我們討論的只會是事後的感知。但當時間尺度縮小，以對剛過去的一分鐘或一秒鐘為感知對象，那麼悖論就不存在了。所以這個理論並沒有解釋主觀時間體驗變快的問題。</p><p>而關於大腦變化，也就是年長者心中的一分鐘較實際的一分鐘更長這一點，這其實是這樣：年長者以過去慣用的時間感衡量時間，與當下實際時間流逝速率不吻合；可是，這是可以糾正的，也就是當事人只要在腦中有意識調整固有的時間感，經過訓練，就可以使得時間估計和實際相吻合。真正的問題在於：為什麼年長者所慣有使用的來自過去記憶的時間感受和當下不符了，這種誤差緣何產生？「大腦變化」的說法完全合理，但並未闡釋機制。</p><p>所以我對以上解釋都不滿意。</p><p>所有的度量行為都離不開「比較」。長度的測量是尺子刻度和被測物的比較。而時間的客觀測量是事件節點和時鐘指針或示數的比對。<br>那麼時間的主觀測量呢？這大概很複雜，因為每個人的時間觀念未必一致。</p><p>合理推測，人用自己身體內稟的節律時鐘（諸如心跳、呼吸等）對比外在事物的變化或是兩個事件節點的間隔來感知與衡量時間。這是最基礎的方式。雖然沒有人會計數從日出到日落或者時鐘走過一小時自己心跳了多少下，但潛意識裡這種比對總在若有若無的進行。於是心靈自己對於「一天」「一小時」「一秒鐘」有多久有了概念，彷彿有了一把內在的衡量時間的「尺」，也就是主觀的鐘表。這一主觀的鐘表在隔絕外界環境變化與物理時鐘時仍能起作用，例如人可以閉上眼睛估計時間。這和人對於長度的把握是完全類似的，只有和實物的尺作過照面，或者被告知自己的身高是多少釐米、眼前的樓層高幾米或是發生過其他類似的具身在地的測量行為，人才可能建立起對「釐米」、「米」有多長的概念；而這種概念一旦形成，就內稟於自身，可以用來在沒有尺子的情況下作長度的目測估計。</p><p>按說，主觀的對於長度、重量、時間、速度等物理量的估計能力是在生活體驗中時常校準而變得只會更準確而不會更偏離的。例如，車間裡的師傅加工檢測的零件多了，拿到一個新的零件，也能馬上目測其尺寸而大不離，這種能力在日復一日的訓練中一般只會更強。</p><p>悖論在於，為什麼人對時間的估計會隨年齡增長出現偏差？一個顯見的原因是大多數人不會刻意地和鐘錶比對來校準自己的體感時鐘。事實上，安靜狀態下人的脈搏和呼吸大體上是很恆定的，如果以此為基準估計時間，不會偏差太多。但是，為什麼很多人感覺「時間變快了」？「一週時間一下就過去了」？</p><p>我想，這涉及到時間這一概念的特殊。物理學家把物理量分為廣延性質（extensive property）和強度性質（intensive property），長度、質量、時間是廣延性質，廣延性質有加成性，個別系統廣延性質的和就是總系統的廣延性質。可是，時間並非只是外在於人的廣延性質。柏格森在《時間與自由意志》中對時間概念和量化可數的空間概念做了辨析，提出時間還是一種意識狀態的「綿延」（duration），而綿延是不可量化加減的。</p><p>不論是牛頓絕對時空觀裡的時間，還是愛因斯坦相對論所揭示的時空物一體的宇宙觀的時間，時間似乎都是獨立於人主觀感受而存在的客觀尺度。可是，時間也是人意識心靈中的感受，乃至於不可言說：「时间究竟是什么？没有人问我，我倒清楚，有人问我，我想说明，便茫然不解了。」（奧古斯丁《懺悔錄》）</p><p>一米有多長呢？人們會聯想到自己的身高、樓房的層高等這些具象事物，估測長度時想像和憑藉的也是具象客觀物。</p><p>但時間不同，人們對於一天有多長的感覺，除了潛意識感到的心跳呼吸的次數，還有這一天自己經歷了什麼、去了哪些地方、做了什麼事，在此意義上，時間是一系列的事件記憶序列。而人對事件的記憶感受是有印象的深淺之分的，不是均一的，過於尋常的事情不會被記得。就像如果用流水帳筆法寫日記，每天雖然都是24小時，但經歷的事不同，寫下的日記長度就會不同。旅行多個地方也是一天，在屋中無所事事也是一天，回憶起來，大約後者的時間比較快，因為被記住的事情少。這倒是可以用到上面提及的記憶理論來印證。</p><p>友人說，人們覺得時間變快了是因為不再像從前那樣探索，而探索是感受異質性的行為。確實，如果一年間大部分時候是重複的循規蹈矩的枯燥的上班，那麼回首是會覺得這一年過的比印象裡的一年要快，也就是要來得短暫，而這裡用以比對時間長度的「印象裡的一年」往往是過去某個精彩多樣的一年，或多年的平均。</p><p>然而，本質上我並不相信假日悖論所舉的旅行的例子。假日旅行相較於重複上班是一種感受異質性的行為，故而回憶時覺得記憶豐富時間長——可這是表象。如果一直放假一直旅行會怎樣？事實上人可能會厭倦而無感的，旅行這一行為並不保證主體會有新奇感受，反之，上班這一行為也不必然是煎熬重複。這裡我想說的是的，人的時間體驗、記憶回溯感受不只與外在看起來做了什麼事相關，更與以怎樣的心態做事相關。</p><p>本文斷言：以一種自由自主、心甘情願、全神貫注的心態度過的時光，事後回溯，會覺得是豐富漫長的。</p><p>這裡有兩點：自由程度和專注程度。二者實質上又是一回事：心在焉否。不自由，故而導致心不在焉，亦即不專注。心不在焉，則事後覺得時間流逝快。一般人隨著年齡增長，專注力能力是下降的，故而覺得時間變快。</p><p>除了上文以外，對於時間變快的原因，本文還有一種猜測：科技，尤其是信息技術的發展。</p><p>固然，科技發展不會影響天體運行和時鐘走時率，但人們的日常參照物的速度變快了。</p><blockquote><p>車，馬，郵件都慢</p></blockquote><p>——木心《從前慢》</p><p>從前，坐馬車從A地到B地或許要一整天，如今，乘高鐵只需幾小時。從前，寄信一個來回或許要一個月，如今電子郵件傳輸速度之快可以說把信息傳遞的時間間隔縮小到可以忽略不計。這樣的交通運輸和信息技術的發展，對於經歷此變化過程的人而言，就會感覺到時間變快。試析其理：</p><p>時間流逝快慢的感知來自<strong>比較</strong>，而用以比較的參照物是多種多樣的，不唯時鐘和天色。從A地到B地所需的時間，寄信後收到回信的時間間隔，這些都可能成為主體衡量自身時間流逝的參照物。設想一個生於前互聯網時代的人，從前一個寄信來回的時間可以度過許多個日夜、看完不止一本書、吃很多次晚餐，如今通過網絡，發出消息收到回覆的時間可能不過呼吸兩下：則以「發出信息至收到回覆」為一個計時單位，他感到時間大大地變快了。所謂「時間變快」，也就是在某個計時單位內，人能做的事變少了，變的「忙不過來」。事實上，科技的發展，雖往往美其名曰「節省了時間」，但其實讓整個社會機器的運轉都加快了。假設洗衣機、汽車、計算機等等的發明，只有我能用，周邊其他人都用不了，那麼我確實會覺得我靠這些科技發明節省了時間，我在一天中可以做更多想做的事情，去更多想去的地方——相對於沒有這些發明物件的人而言。這個「相對」，這種對比，是重要的，只有在我有人無這種特權的情況下，我才能體驗到節省了時間；只有我比別人做事情快，我才覺得我時間多出來了。否則，如果每個人都有汽車，那麼每個人的出行速度都平等地加快了，時間便沒有被「節省」。</p><p>汽車被發明以前，人感知自己步行速度的參照是其他人的步行和偶爾經過的馬車；汽車大量流行以後，人感知自己步行速度的參照便有了汽車這一速度快得多的事物，遂覺得自己走路好慢。走路是人身體的能力，也即，人本身的能力在各種科技工具面前相對而言變弱了；所謂的弱，即在相同時間內人自身所能做到的事情少於借助各種先進工具所能做到的事情。當越來越多的人享有了汽車、計算機、網絡服務、發達的公共交通，整台人類社會機器的運轉速率便加快了。而且，在信息技術不發達的時候，人所知悉的世界範圍較小，往往限於一村、一城；如今，憑藉互聯網人可以了解地球各個角落的實況與新聞，相同時間內，天下的新聞比從前多了，多到來不及看完。當別人的行動都加快了以後，就相當於我的行動變慢了，也就是我要花費更多時間才能完成別人做到的事情，也就是我所感覺到的時間流速變快了。科技和工具的普及，會使得借助它們來完成作業變為常態，人本身效率並沒有變化，但是在科技工具面前效率顯得低下了。</p><p>如何應對？一種是蒙起眼睛，不去關心了解外界別人借助科技工具通行、交流、幹活的速度，也就沒有了對比之下自己效率低的問題。另一種是自己也加入科技軍備競賽，獲取各種提升效率、「節省時間」的科技工具。顯然大多數人沒有財力或能力在各方面都把科技樹點滿，會有某種自己跟不上世界發展運行之速度的想像。</p><p>據說金錢無法購買時間。然而，假設你用金錢買了市中心的房子、汽車、洗衣機、洗碗機、掃地機，僱用了司機、保姆、秘書，訂閱了各種會員服務，而別人沒有你這樣的條件，你相對於別人確確實實擁有了更多世俗意義的空閒時間——只要你無需為金錢來源憂慮。唯一的問題是，忙與閒不只是肉身行動上的，還與心境有關。饒是如此，某種程度上個體通過金錢和科技確確實實能購買時間，變相延緩時間速率。在此意義上，科技發展和貧富差距使得窮人的時間被富人與技術達人偷走了。</p><p>人類的大範圍競爭現象（「卷」），使所有參與其中的人感到時間流逝變快了——雖然有了科技加持，但這種科技與金錢加持的能力很難內化，人對自我的想像仍舊是孑然一身、脆弱有限、效率低下。這裡額外的原因，是人們不再如木心詩中所說的從前那樣「誠誠懇懇」。這兩點是富人和技術達人也難以擺脫的。</p><blockquote><p>子貢南遊於楚，反於晉，過漢陰，見一丈人方將為圃畦，鑿隧而入井，抱甕而出灌，搰搰然用力甚多而見功寡。子貢曰：「有械於此，一日浸百畦，用力甚寡而見功多，夫子不欲乎？」為圃者卬而視之曰：「奈何？」曰：「鑿木為機，後重前輕，挈水若抽，數如泆湯，其名為槔。」為圃者忿然作色而笑曰：「吾聞之吾師：『有機械者必有機事，有機事者必有機心。』機心存於胸中，則純白不備；純白不備，則神生不定；神生不定者，道之所不載也。吾非不知，羞而不為也。」子貢瞞然慙，俯而不對。</p></blockquote><p>——《莊子·天地》</p><p>這則故事裡，用機械澆灌田畦是一種借助工具「節省時間」的行為，看似當事人的時間變多了。但時間是如此微妙的東西，當你用工具科技節省嘗試換取它，你會生出「機心」，而這「機心」會腐蝕你對時間的感知力，於是那換來的多的時間似乎貶值了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;很多人都有時間流逝速度相比從前似乎變快的主觀感受，木心的詩《從前慢》也引起無數人共鳴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我能夠分明記得，童年的暑假的某一個下午，我盯著屋裏的掛鐘看，它的秒鐘一下一下地走著，那樣不疾不徐，而記憶裡那走秒間隔分明比現在等紅綠燈的走秒要長。即便在室外和小夥伴玩耍，一</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>故事的力量</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/05/25/%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/05/25/%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</id>
    <published>2024-05-24T17:48:16.000Z</published>
    <updated>2024-05-24T19:29:41.099Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近讀了尤瓦尔·赫拉利的《人類簡史》，頗有觸動。</p><p>書中一個核心的觀點是，人類是憑藉共同相信一些虛構的故事來完成大規模合作的。不僅神話是虛構故事，宗教、意識形態、民族、國家、法律、貨幣和公司等，統統是人類虛構出來的故事。它们本质上并不存在于物理世界，但通过语言和想象，它们在我们的集体意识中变得真实，甚至成為人類社會的基石。（據說1983年出版的《想像的共同體》更早提出「国家是一种“想象出来的政治共同体”」。）</p><p>摘錄幾段：</p><blockquote><p>然而，“虚构”这件事的重点不只在于让人类能够拥有想象，更重要的是可以“一起”想象，编织出种种共同的虚构故事，不管是《圣经》的《创世记》、澳大利亚原住民的“梦世记”(Dreamtime)，甚至连现代所谓的国家其实也是种想象。</p></blockquote><blockquote><p>所以，究竟智人是怎么跨过这个门槛值，最后创造出了有数万居民的城市、有上亿人口的帝国？这里的秘密很可能就在于虚构的故事。就算是大批互不相识的人，只要同样相信某个故事，就能共同合作。</p><p>无论是现代国家、中世纪的教堂、古老的城市，或者古老的部落，任何大规模人类合作的根基，都在于某种只存在于集体想象中的虚构故事。</p></blockquote><blockquote><p>然而，要说出有效的故事，其实并不容易。难的点不在于讲故事，而在于要让人相信。于是，历史上也就不断围绕着这个问题打转：究竟某个人是如何说服数百万人去相信神、民族或是有限公司这些故事？然而，只要把故事说得成功，就会让智人拥有巨大的力量，因为这能使得数以百万计的陌生人合力行事，为了共同的目标而努力。</p></blockquote><p>金錢&#x2F;貨幣是人類發明的幾乎最了不得的概念，不論是何種族、信仰、國家，沒有人會拒絕它。即便一開始某A地的人不覺得黃金這種金屬有什麼貴重，因為別處的人相信它有價值，藉著貿易市場的自然調節，A地的人馬上就會<strong>相信</strong>黃金的價值和作用。</p><p>大约7万年前，智人（也就是現存人類這種動物）经历了一场认知革命，这场革命赋予了我们复杂的语言和高级的认知能力。正是这种能力使我们能够构想和传播超越现实的概念。</p><p>於是，人類可以掙脫DNA傳承的束縛，進行文化層面的發明、傳承與創新。而文化也是故事。迷因學假設，文化演化基於「迷因」（meme）這種文化信息單位的複製，有如生物演化基於基因的複製。</p><p>那麼可以說，自認知革命以來，人類歷史是文化&#x2F;故事&#x2F;觀念傳播和鬥爭的歷史。強勢文化消滅弱勢文化，強勢故事（「貨幣」「公司」等等）傳遍全球。</p><p>這或許是為什麼，人們如今除去飲食用度，無比熱衷的就是觀念領域的爭吵了吧。都想為自己所相信的「故事」的擴散盡一份力。</p><p>21世紀以來，民族主義迅速失勢，「國家」的故事不再那麼感人，和平與自由貿易的故事大行其道，全球正在形成一個整體網絡，一個不歸任何單一國家管轄的「全球帝國」正在隱隱形成：這是「世界公民」的基礎。</p><p>不過我感覺，這個過程不會很順利。因為，自由、平等、博愛固然是美好的人類價值規範想像，但人總不能完全做到自己所設想，否則，共產主義就能實現了。當今人類大部分地區基本以資本主義和法律制度為根柢，但是資本主義和金錢本身有局限性，常見的就是將人性異化，放大慾望和造成不平等；法律也難以消弭所有矛盾。因此，這個故事還不足夠有說服力，諸如俄羅斯、朝鮮還有您國，並不願意奉行。</p><p>然則觀念不同，也就是幾群人所相信的故事不同，之間勢必會有持續的爭辯乃至衝突；人類是天然不容許異端存在的動物。未來，地球的一統很有可能有賴於新的故事。新的故事本身要足夠好，而且要有所有人願意接受的事件契機。問題在於故事難講，幾大宗教俘獲了幾十億人，但沒有一種能獨霸世界，況且宗教在科學革命後扮演的角色日漸不重要。天下大勢，分久必合是總趨勢，合久必分是短暫插曲，就不知道未來戰爭能否避免了。（或許外星人入侵地球，全人類被迫團結，聯合起來組成統一軍政府是比較可能的，前提是電影中一般的外星人會來。）當然你可以說「地球村村民」是一種現成的不錯的想像，但恐怕目前這一概念難以普遍深入人心，也難以真正應付數量如此多的人類。</p><p>又，某个故事得以运作维系的基础是所有人都<strong>相信</strong>，如果人们对于未来和彼此缺失信心，人与人缺乏共识，那么现有秩序也有可能崩盘。</p><p><em>注：</em>本文既有對書中部分內容的復述，也有筆者的發揮。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近讀了尤瓦尔·赫拉利的《人類簡史》，頗有觸動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中一個核心的觀點是，人類是憑藉共同相信一些虛構的故事來完成大規模合作的。不僅神話是虛構故事，宗教、意識形態、民族、國家、法律、貨幣和公司等，統統是人類虛構出來的故事。它们本质上并不存在于物理世界，但通过语言和</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>和ChatGPT聊個人原子化</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/05/25/%E5%92%8CChatGPT%E8%81%8A%E5%80%8B%E4%BA%BA%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%8C%96/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/05/25/%E5%92%8CChatGPT%E8%81%8A%E5%80%8B%E4%BA%BA%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%8C%96/</id>
    <published>2024-05-24T16:17:44.000Z</published>
    <updated>2024-05-24T19:19:32.624Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="問：什么是个人原子化？"><a href="#問：什么是个人原子化？" class="headerlink" title="問：什么是个人原子化？"></a>問：什么是个人原子化？</h4><h4 id="ChatGPT："><a href="#ChatGPT：" class="headerlink" title="ChatGPT："></a>ChatGPT：</h4><p>“个人原子化”是一个社会学和哲学术语，用来描述个人在社会结构中逐渐孤立、割裂，丧失了与他人和社区的联系，变得如同原子般独立和孤立的现象。这个概念通常用来探讨现代社会中的一些问题，例如社会凝聚力的减弱、社区感的缺失以及人际关系的疏远。</p><p>在个人原子化的状态下，人们更多地关注个人的利益和需求，而较少关注集体和社会的福祉。这种现象可能会导致：</p><ul><li>社会关系的疏远：人与人之间的联系变得更加松散，传统的社交网络（如家庭、邻里、朋友等）不再像以前那样紧密。</li><li>社区感的丧失：人们对社区和公共事务的参与度降低，缺乏归属感和集体责任感。</li><li>心理健康问题：孤独感和疏离感增加，可能导致抑郁、焦虑等心理问题的上升。</li><li>社会不稳定：社会的分裂和不和谐加剧，可能导致社会信任度下降和社会冲突增加。</li></ul><p>个人原子化的原因可以多方面，包括城市化进程、技术进步（如互联网和社交媒体的普及）、消费主义文化、以及劳动力市场的变化等。解决这一问题通常需要社会政策的调整和社区建设的努力，以促进人际交流和社会凝聚力的增强。</p><h4 id="問：能就互联网和社交媒体的普及深入探讨其对个人原子化的影响吗？"><a href="#問：能就互联网和社交媒体的普及深入探讨其对个人原子化的影响吗？" class="headerlink" title="問：能就互联网和社交媒体的普及深入探讨其对个人原子化的影响吗？"></a>問：能就互联网和社交媒体的普及深入探讨其对个人原子化的影响吗？</h4><h4 id="ChatGPT：-1"><a href="#ChatGPT：-1" class="headerlink" title="ChatGPT："></a>ChatGPT：</h4><p>互联网和社交媒体的普及对个人原子化的影响是一个复杂而多方面的现象。以下是一些关键方面的探讨：</p><ol><li><p><strong>虚拟关系取代现实关系</strong><br>互联网和社交媒体使得人们可以轻松地与远方的人保持联系，但这种虚拟的互动往往缺乏面对面的交流深度。虽然人们的社交网络变得更加广泛，但这些关系往往是浅层次的，缺乏情感上的深度和现实生活中的支持。</p></li><li><p><strong>信息茧房和回音室效应</strong><br>社交媒体通过算法向用户推送其偏好的内容，导致人们接收到的信息变得单一，形成信息茧房和回音室效应。这种现象会使个人的观点和信仰变得更加极端化，减少与不同观点的接触和交流，进一步加剧社会的分裂和个人的孤立感。</p></li><li><p><strong>社交比较和自我价值感降低</strong><br>在社交媒体上，人们往往展示生活中最光鲜亮丽的一面，容易引发他人的嫉妒和不满。不断进行社交比较可能导致个人对自己的生活感到不满，降低自我价值感和幸福感，从而加剧孤立感和心理压力。</p></li><li><p><strong>时间的侵占</strong><br>互联网和社交媒体占据了大量的时间，使得人们在现实生活中的社交和社区活动减少。过度依赖线上互动会减少面对面交流的机会，削弱人与人之间的真实联系。</p></li><li><p><strong>隐私和信任问题</strong><br>随着个人信息在网上的广泛传播，隐私泄露和数据安全问题日益严重。人们可能因为担心隐私泄露而变得更加谨慎和封闭，减少在线和线下的社交互动。</p></li><li><p><strong>工作与生活的模糊化</strong><br>互联网和社交媒体使得工作与生活的界限变得模糊。人们可以随时随地工作，这虽然提高了效率，但也削弱了工作之外的社交和休闲时间，导致生活中重要的社交联系进一步削弱。</p></li><li><p><strong>即时满足与耐心的丧失</strong><br>互联网的即时性让人们习惯了快速获取信息和即时满足，这可能削弱了人们进行深层次交流和建立长期关系的耐心和能力。</p></li><li><p><strong>线上社群的双刃剑</strong><br>尽管互联网和社交媒体可以创建兴趣小组和线上社群，这些群体可以提供支持和归属感，但它们也可能让人们更加依赖于虚拟世界，减少对现实社区的投入和参与。</p></li></ol><p><strong>综合影响</strong><br>互联网和社交媒体虽然在某种程度上促进了信息交流和社交互动，但也带来了个人原子化的风险。要缓解这种影响，需要人们有意识地平衡线上和线下的生活，注重面对面的交流和现实生活中的社区建设。同时，政策制定者和技术公司也应关注这些问题，采取措施鼓励更健康的互联网和社交媒体使用方式。</p><h4 id="筆者補充："><a href="#筆者補充：" class="headerlink" title="筆者補充："></a>筆者補充：</h4><p>「<strong>虚拟关系取代现实关系</strong>」是可以說是近二十年來極其顯著的趨勢，但人們或許還沒有深刻意識為此到失去了什麼。</p><p>可以想像：在前互聯網時代或互聯網未興盛的年代，人們不得不和周圍附近的人，例如同學、室友、親戚、鄰居，有所來往，問候交談或共同進行娛樂活動，哪怕是內向的書呆子，他也大概率無法避免和旁人談起他看了什麼書。而現在，情況完全不同。線上的生活侵佔了線下的往來活動，人手一部智能手機，人們看新聞、發表意見、看劇、刷視頻、玩電子遊戲乃至開會議、工作溝通⋯⋯大量的活動都轉移到了小小一塊屏幕上。遊戲玩家無盡地追求高刷新率、高分辨率、震撼的三維場景，可他們也許忘了分辨率最高而無延遲的世界是現實世界。再震撼的液晶屏幕也還是一片塑料或玻璃面對於用家那疲倦的臉，沒有作用力、沒有氣味。而人與人線下交流的現場感，肌膚的觸覺、溫度，是任憑虛擬現實技術再發展十年也無法比擬的。</p><hr><p>從這個話題又可以聯想到尼爾·波茲曼的觀點。</p><p>同樣借助ChatGPT，筆者找出尼尔·波兹曼在《娱乐至死》中几段值得引用的原文：</p><ul><li><strong>关于公众话语的退化</strong>： “在一个科技发达的时代里，造成精神毁灭的敌人更可能是一个满面笑容的人，而不是那种一眼看上去就让人心生怀疑和仇恨的人。在赫胥黎的预言中，‘老大哥’并没有成心监视着我们，而是我们自己心甘情愿地一直注视着他，根本就不需要什么看守人、大门或‘真理部’。如果一个民族分心于繁杂琐事，如果文化生活被重新定义为娱乐的周而复始，如果严肃的公众对话变成了幼稚的婴儿语言，总而言之，如果人民蜕化为被动的受众，而一切公共事务形同杂耍，那么这个民族就会发现自己危在旦夕，文化灭亡的命运就在劫难逃。”</li><li><strong>关于智力水平的下降</strong>：“随着印刷术影响的减退，政治、宗教、教育和任何其他构成公共事务的领域都要改变其内容，并且用最适用于电视的表达方式去重新定义。”</li><li><strong>电报时代的影响</strong>： “我们也许可以说，电报对公众话语的贡献就是使它变得无聊而且无能。还不只这些，电报还使公众话语变得散乱无序。用刘易斯·芒福德的话来说就是，它带给我们的是支离破碎的时间和被割裂的注意力。”</li></ul><p>如今是互聯網和社交媒體盛行的時代，視頻媒介比電視時代更發達，即時通訊軟件比電報更普及，可以想見這對人們心智的影響只會更嚴重。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;問：什么是个人原子化？&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#問：什么是个人原子化？&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;問：什么是个人原子化？&quot;&gt;&lt;/a&gt;問：什么是个人原子化？&lt;/h4&gt;&lt;h4 id=&quot;ChatGPT：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#ChatGPT：&quot;</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>二体相遇时左和右选择的问题</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/01/29/%E4%BA%8C%E4%BD%93%E7%9B%B8%E9%81%87%E6%97%B6%E5%B7%A6%E5%92%8C%E5%8F%B3%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/01/29/%E4%BA%8C%E4%BD%93%E7%9B%B8%E9%81%87%E6%97%B6%E5%B7%A6%E5%92%8C%E5%8F%B3%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/</id>
    <published>2024-01-29T09:06:56.000Z</published>
    <updated>2024-01-29T09:21:06.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>交通规则的存在，使得两个机动车相遇时，例如在你国，都默契地靠右行驶，于是二车不会相撞。</p><p>然而，非机动车、行人，在不分双行道的路上相遇时，二者是靠右避让还是靠左避让却成了一个随机事件。</p><p>犹记得小时候，在路上行走，对面过来一辆自行车。我向左避让，谁知对方也同时向左打方向；我继而转向右避让，谁知对方也同时转而往右；我又向左，自行车也再次向左……最后在几乎要撞上之时生生令得自行车停了下来。类似这样的情形在以后的生涯中遇到过多次。</p><p>当路较窄而相向运动的二者初始位置都在路中央且两人的脑袋中都没有必须靠右避让的观念时，相遇时靠哪边避让的概率便成了五五开。</p><p>而不可思议的问题是，靠左或靠右相向经过的约定是如何达成的？</p><p>如果两人同时决定转向，那么将有一半的概率恰好避让开，以及一半的概率有朝同一方向撞上的趋势。对于朝同一方向有撞上趋势的情况，最好二人不同时采取二阶调整，否则将继续有撞上的趋势。</p><p>如果决定转向是一前一后发出的，那么很好，后做出转向决定的人只要朝另一个方向拐，二者便不会撞上。</p><p>而更不可思议的是，对于一个行走时左右对称的人或者一个骑行时左右对称的🚴‍♀️，需要主动优先做出抉择时，向左或者右的选择是如何做出的呢？</p><p>譬如从A到B，有一左一右两条路径，历程相等，你会如何选择呢？你选择左或右的概率之比是1比1么？</p><p>对我来说，靠右行的次数比靠左行来得多，这似乎来自习惯，或是被靠右行驶的交通规则规训了的结果。</p><p>但是，假如靠左和靠右行进的路径并不等长，例如靠左更方便而靠右更远，那么这时候贴右行进的习惯是否生效呢？</p><p>问题似乎和抛硬币后哪面朝上一样随机。而两者撞上的情况大概类似于硬币恰巧立着不倒吧。</p><hr><p>記：此文初作於2022年四月，只是提出了問題，並沒有談解決方案。現在想，問題關鍵不在左或右的選擇，而是規避碰撞；而這有賴於共識和禮節。有子曰：「禮之用，和為貴。先王之道斯為美，小大由之。有所不行，知和而和，不以禮節之，亦不可行也。」</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;交通规则的存在，使得两个机动车相遇时，例如在你国，都默契地靠右行驶，于是二车不会相撞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，非机动车、行人，在不分双行道的路上相遇时，二者是靠右避让还是靠左避让却成了一个随机事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;犹记得小时候，在路上行走，对面过来一辆自行车。我向左避让，谁知</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一種民間物理學世界觀裏的時間</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/01/29/%E4%B8%80%E7%A8%AE%E6%B0%91%E9%96%93%E7%89%A9%E7%90%86%E5%AD%B8%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80%E8%A3%8F%E7%9A%84%E6%99%82%E9%96%93/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/01/29/%E4%B8%80%E7%A8%AE%E6%B0%91%E9%96%93%E7%89%A9%E7%90%86%E5%AD%B8%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80%E8%A3%8F%E7%9A%84%E6%99%82%E9%96%93/</id>
    <published>2024-01-29T08:28:44.000Z</published>
    <updated>2024-01-29T11:08:26.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>刷到B站視頻：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1oC4y1k7iT/">【我们都感到时间流逝，但上一秒去哪了？从狭义相对论到广义相对论，理解时间究竟是什么】</a>。製作精良，終於使我搞懂了雙生子佯謬的推理過程。</p><p>我愛物理學，但資質愚鈍，到現在也不能夠很好理解相對論，更不用說量子力學。只是對於這些理論的一些效應感到神奇而停不下來，並不斷嘗試在日常生活中理解物理理論。</p><p>我相信科學範式的革命不完全是一兩個科學家的努力，而是全人類的歷史行進到了必然突破的節點；因而我猜測，愛因斯坦之發現相對論，離不開整個歐洲社會對與牛頓世界觀的熟稔與工業化的成熟，唯其如此，新的理論纔能脫胎而出。</p><p>人對於同一事件的理解大概會受各自世界觀的影響而大相徑庭。人們的世界觀和宗教、科學的發展都有關繫，也和人們所受的教育有關。事實上，前沿的思想和學説幾乎總是超前本世代的。</p><p>我的父親小學未畢業，是農民兼木工。他的世界觀大約是機械唯物論與「敬鬼神而遠之」的雜糅。他的工作涉及到牛頓力學、運動學，他並未學過這些，但不妨礙他日用。</p><p>我的觀點是，國人的日用工具，還遠沒有超出經典物理學的範疇；國人的物理學知識，就大部分人包括本科生而言，也沒有達到認真瞭解相對論與量子力學的地步。我想這並不是無可無不可的事情，如前所說，基礎理論的突破不是僅靠個別科學家、個別單位努力的事，應當放到整個人類發展進程中來看待。</p><p>現狀是，距離人類（科學家們）提出相對論和量子力學已經有一個多世紀了，與對於經典力學的熟悉不同，一般人仍然無法在日常生活的顆粒尺度下理解和運用這兩門理論。</p><p>這是很奇怪的，明明理論十分清楚了，比牛頓力學更爲精準，卻由於「在日常尺度下其效應可以忽略」而被人們忽略。</p><p>「沒有人能理解量子力學。」現在仍可以這麼說麼？而相對論是不是好懂一點呢？理論既然可以被實驗驗證，那麼時間流逝之規律爲何不能像經典力學一樣被人的肉體直接感知呢？畢竟「人心惟危，道心惟微」。</p><p>我愛<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%83%82%E6%9F%AF%E5%B1%B1">爛柯山傳說</a>，感覺像雙生子佯謬的中國版。</p><p>狹義相對論的規律可以這樣不嚴謹地總結：速度越快，時間流逝越慢。但，什麼是速度呢？速度一定是看得見摸得着的物質才具有嗎？心靈和思緒是否也有速度呢，是否也「滿足」狹義相對論呢？如此，則爛柯山的傳說與西遊記「天上一日，地上一年」均可得到解釋。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;刷到B站視頻：&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1oC4y1k7iT/&quot;&gt;【我们都感到时间流逝，但上一秒去哪了？从狭义相对论到广义相对论，理解时间究竟是什么】&lt;/a&gt;。製作精良，終於使我搞懂了雙生子佯謬的推理過程。&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>鐘泰《莊子發微》序</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2024/01/08/%E9%90%98%E6%B3%B0%E3%80%8A%E8%8E%8A%E5%AD%90%E7%99%BC%E5%BE%AE%E3%80%8B%E5%BA%8F/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2024/01/08/%E9%90%98%E6%B3%B0%E3%80%8A%E8%8E%8A%E5%AD%90%E7%99%BC%E5%BE%AE%E3%80%8B%E5%BA%8F/</id>
    <published>2024-01-08T07:47:51.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T13:44:34.893Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><code>按：講解莊子之書浩繁，鐘泰先生的《莊子發微》余一讀而傾心，以為上乘。此文從上海古籍出版社2002年第一版手打錄入。</code></p><p>​自司馬遷作《史記》以莊子附《老子傳》中，班固《漢書·藝文志》用劉歆《七略》入莊子於道家，逡世遂以老、莊並稱，而莊子之學半晦；自方技之神仙家與諸子之道家混，隋、唐之際被《莊子》以《南華真經》之名，其後疏注《莊子》者如成玄英、褚伯秀之倫，多為黃冠羽士，視《莊子》為修真煉氣之書，而莊子之學全晦。莊子之非神仙家，今之學者或能辨之；若其非道家而不同於老子，則能辨之者鮮矣。予之始讀《莊子》也，於《天下篇》莊子自述其學特與老子異，已竊疑之。及觀《説劍篇》中乃有「夫子必儒服」之語，以為如《史記》列傳所言莊子方剽剝儒、墨，以詆訾孔子為事，何其門下為文反稱其儒服？使非其實，門人又何為而誣之？疑之益深。其後讀韓愈、蘇軾之文。愈謂孔子之道源遠而末益分，子夏之徒有田子方，「子方之後流而為莊周」；（見《昌黎集·送王塤秀才序》） 軾則云「莊子蓋助孔子者」，又云莊子於孔子，蓋「實予而文不予，陽擠而陰助之」，「其論天下道術，自墨翟、禽滑釐、彭蒙、慎到、田駢、關尹、老聃以至於其身，皆以為一家，而孔子不與，其尊之也至矣」。（見東坡集·莊子祠堂記） 於是而知古之人固已有先我而疑《史記》、《漢書》為不足信，而不欲從之者，則予之疑為非妄發，因復盡檢《莊子》三十三篇之書而研覈之。其稱孔子，或曰孔子，或曰夫子，而於老子，則每曰老聃，輕重之間固已甚有别矣。其引述孔子之言，除《盗跖》、《漁父》之篇出於其末流假託者外，多至二十有八，若老子之言纔十有四，又什九皆與孔子相問對。夫孔子嘗問學於老子，老子於孔子不時有箴砭之辭，此皆無足深諱。《寓言篇》：「莊子謂惠子曰：『孔子行年六十而六十化，始時所是，卒而非之，未知今之所謂是之非五十九非也。』」以是意推之，則其引老子之所以箴砭孔子者，正以見孔子之學之化而日進，是固孔子之大，而非必老子之道果勝於孔子也。以莊子表章之意而目之為詆訾，不亦謬乎？抑《田子方篇》有云：莊子見魯哀公，曰：「魯少儒。」哀公曰：「舉魯國而儒服，何謂少乎？」莊子曰：「公固以為不然。何不號於國中曰：『無此道而為此服者，其罪死！』於是哀公號之，五日，而魯國無敢儒服者。獨有一丈夫儒服而立乎公門，公即召而問以國事，千轉萬變而不窮。莊子曰：「以魯國而儒者一人耳，可謂多乎？」注家於此皆言此一丈夫意指孔子，夫曰丈夫指孔子是已。然莊子何以推尊孔子如是其極，豈非以其所願學者孔子，故託為此文以自見其意歟？是觀於《天下篇》致嘅於内聖外王之道闇而不明，鬱而不發，而特叙六經於百家之上，嚮往於鄒魯之士、搢紳先生猶能明之，不難比類而得。然則莊子之為儒而非道，斷斷然矣。若其言論時出入於老氏，則小大精粗道術本自有其相通之處。予響亦嘗以為莊子殆兼孔、老兩家之傳，及今思之，是猶不免影響之見。莊子之學，蓋實淵源自孔子，而尤於孔子之門顏子之學為獨契，故其書中顏子之言既屢見不一，而若「心齋」，若「坐忘」，若「亦步亦趨」，「奔軼绝塵，瞠若乎後」云云，皆深微精粹不見於他書。非莊子嘗有所聞，即何從而識之？更何得言之親切如此？故竊謂莊子為孔門顏子一派之傳，與孟子之傳自曾子一派者，雖同時不相聞，而學則足以並峙。由是以觀韓、蘇之言，雖亦微有闚見。韓言出於子夏之徒田子方，既無有佐證，不足據。若蘇云陽擠孔子而陰助之，實予而文不予。遍繙内外諸篇，即未見有擠孔子而不予之文；若其有之，則亦唯有子瞻所不取之《盗跖》、《渔父》等篇而已。是不得不深惜夫二子之僅通乎莊子之文，而猶未能窮莊子之學之真際也。或日：莊子信為儒而非道矣；則其數譏儒、墨之是非，且有儒以詩禮發冢之論，抑又何歟？曰：子不讀《荀子》之言乎？《荀子·儒效篇》差儒之等為三，曰俗儒，曰雅儒，曰大儒；而《非十二子篇》則曰子張氏之賤儒，子游氏之賤儒，子夏氏之賤儒，頗肆其醜詆。夫荀子豐非儒哉，蓋欲存儒之真者，必絀儒之偽，孔子之所以惡似而非者也。莊子之意詎異於是？且讀一書，必觀其全，探其本，而後始能得其宗趣之所在。《莊子》之文，已固参差而難齊，深閎而難竟，而况注家又繳繞之以玄言，錯亂之以訓詁，則宜乎究其趣旨者之不易得也。予無似，其沈潛於是書者固有年矣。病夫舊注之多失也，因比附六經之義，亦兼采老子之說，為之疏通而詮釋之，名之曰《莊子發微》。其有由是而上窮莊子之蘊以補予之不逮，使内聖外王之道不終湮没於世，此則區區之深望也夫。</p><p>​    庚子年秋九月鍾泰序於海上之寓廬</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;code&gt;按：講解莊子之書浩繁，鐘泰先生的《莊子發微》余一讀而傾心，以為上乘。此文從上海古籍出版社2002年第一版手打錄入。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​	自司馬遷作《史記》以莊子附《老子傳》中，班固《漢書·藝文志》用劉歆《七略》入莊子於道家，逡世遂以老、莊並稱，而莊子</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>夢之消散</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2023/07/21/%E5%A4%A2%E4%B9%8B%E6%B6%88%E6%95%A3/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2023/07/21/%E5%A4%A2%E4%B9%8B%E6%B6%88%E6%95%A3/</id>
    <published>2023-07-21T09:11:43.000Z</published>
    <updated>2023-07-21T09:34:03.225Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>李太白「惟覺時之枕席，失向來之煙霞」，道德經開篇，皆言至境至理之不可言傳。（這裡我做了一個預設，即奇妙的夢是蘊含至理的。）<br>夢醒者復盤夢境，往往摹其大略之象而失其精義，只因成其邏輯鏈之後設基礎蕩然消散。<br>即便強為記之，概括之，在旁人看來也如零散的私人筆記一般不知所雲。</p><p>我不止一次做過令我印象深刻的夢，相信很多人也有這樣的體驗。既令我印象深刻，那麼它們或者光怪陸離，極盡炫幻，或者連綴往昔，情理備至，或者真實徹骨，若達至境，或以上兼而有之。若達至境，則若悟至理，則思志之，如武陵漁人之心理。</p><p>今晨有夢。有過以前醒來決計想不起來故事來龍去脈的經驗，我在將醒時分格外用心警惕，把所感悟之理迅速總結概括，猶懼記不周全，於是以關鍵詞記之，口中默念，更拿紙筆；當時體悟兩條道理，在紙上記下其中一條，思索另一條時，恍然發覺原來自己還是在做夢，躺在床上，根本沒什麼紙筆，於是另一條再也記不起，而已記得的復又模糊。<br>最先有記憶的是最內層夢境，思記錄之的是外一層夢境，醒來後，往往只記得外一層夢境，是等而下之也。我只記得夢到自己玩某 MMORPG 遊戲，饒有興味，似有所得，復憂此境不能長久，隔空問遊戲製作人：為什麼遊戲中的信念不能帶到生活中呢？醒而察之，則這實在算不得什麼精深的道理；實乃夢境中信念不能帶到現實中之喻。遂作此文。</p><p>漁人出桃花源時「處處志之」，可謂用心良苦，仍不復得路。可見欲抵達至境——也可看作欲存留夢境心境於醒後——之困難。可參見張文江《<a href="https://www.sohu.com/a/197548214_285922">漁人之路和問津者之路</a> 》。<br>私度之，真人、聖人是可以通約夢與現實之際、往來自如的人。普通人如何抵達呢，執著名相則迷，不過我想學習訓練仍是不能少的，唯須心誠。</p><p>2023.7.21 早晨</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;李太白「惟覺時之枕席，失向來之煙霞」，道德經開篇，皆言至境至理之不可言傳。（這裡我做了一個預設，即奇妙的夢是蘊含至理的。）&lt;br&gt;夢醒者復盤夢境，往往摹其大略之象而失其精義，只因成其邏輯鏈之後設基礎蕩然消散。&lt;br&gt;即便強為記之，概括之，在旁人看來也如零散的私人筆記一般不知</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>占否？</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2023/06/08/%E5%8D%A0%E5%90%A6%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2023/06/08/%E5%8D%A0%E5%90%A6%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-06-08T15:21:05.000Z</published>
    <updated>2023-06-08T16:19:10.218Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>占，占卜也。我最近在學（基於易經的術數），不過似乎有難度，且其到底有無其合理性也受質疑？來看看書上怎麼說吧。</p><blockquote><p>周諺有言：察見淵魚者不祥，智料隱匿者有殃。（《列子·說符》）</p></blockquote><blockquote><p>子曰：「南人有言曰：『人而無恆，不可以作巫醫。』善夫！」「不恆其德，或承之羞。」子曰：「不占而已矣。」（《論語·子路》）</p></blockquote><blockquote><p>善為詩者不說，善為易者不占，善為禮者不相，其心同也。（《荀子·大略》）</p></blockquote><blockquote><p>德行亡者，神靈之趨；智謀遠者，卜筮之繁。（帛书《要》）</p></blockquote><blockquote><p>子曰：易，我後其祝卜矣！我觀其德義耳也。幽贊而達乎微，明數而達乎德，有仁守而義行之耳。贊而不達於數，則其為之巫。數而不達於德，則其為之史。史巫之筮，鄉之而未也，好之而非也。後世之士疑丘者，或以易乎？吾求其德而已，吾與史巫同涂而殊歸者也。君子德行焉求福，故祭祀而寡也；仁義焉求吉，故卜筮而希也，祝巫卜筮其後乎？（帛书《要》）</p></blockquote><blockquote><p>孔子嘗自筮，其卦得《賁》焉，愀然有不平之狀。子張進曰：「師聞卜者得《賁》卦，吉也；而夫子之色有不平，何也？」孔子對曰：「以其離邪。在《周易》，山下有火謂之《賁》，非正色之卦也。夫質也，黑白宜正焉，今得《賁》，非吾兆也。吾聞丹漆不文，白玉不琱，何也？質有餘，不受飾故也。」（《孔子家語·好生》）</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;占，占卜也。我最近在學（基於易經的術數），不過似乎有難度，且其到底有無其合理性也受質疑？來看看書上怎麼說吧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;周諺有言：察見淵魚者不祥，智料隱匿者有殃。（《列子·說符》）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>潤否？</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2023/06/08/%E6%BD%A4%E5%90%A6%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2023/06/08/%E6%BD%A4%E5%90%A6%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-06-08T14:02:23.000Z</published>
    <updated>2023-06-08T15:24:09.838Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「潤」者，英文 run 之音譯，去國也。</p><blockquote><p>子曰：「篤信好學，守死善道。危邦不入，亂邦不居。天下有道則見，無道則隱。邦有道，貧且賤焉，恥也；邦無道，富且貴焉，恥也。」（《論語·泰伯》）</p></blockquote><p>危險的國家不去，混亂的國家不待，因有人戲稱孔子是「潤學」的祖師。</p><p>關於如何處世，論語中相關段落還有：</p><blockquote><p>子謂南容，「邦有道，不廢；邦無道，免於刑戮。」以其兄之子妻之。（《公冶長》）</p></blockquote><blockquote><p>子曰：「甯武子邦有道则知，邦無道则愚。其知可及也，其愚不可及也。」（《公冶長》）</p></blockquote><blockquote><p>憲問恥。子曰：「邦有道，穀；邦無道，穀，恥也。」（《憲問》）</p></blockquote><blockquote><p>子曰：「直哉史魚！邦有道，如矢；邦無道，如矢。」君子哉蘧伯玉！邦有道，則仕；邦無道，則可卷而懷之。」（《衛靈公》）</p></blockquote><p>綜觀之，孔子大抵認同君子應明哲保身，適時蟄隱，不可在亂世亂國耿直參政，白白使自己受刑。</p><p>而在《莊子·人間世》中，<a href="https://ctext.org/zhuangzi/man-in-the-world-associated-with/zh#n2741">顏回引孔子說</a>「治國去之，亂國就之，醫門多疾」。離開政治清明之國，前往政治昏亂之國，良醫之門本就多病人（喻有能力的人應參與改變社會）。</p><p>如此，豈非孔子之言自相矛盾？</p><p>而且有趣的是，《論語》作為「入世」的儒家的經典，反建議人適時韜隱；《莊子》作為「出世」的道家經典，卻列出積極的態度（ 固然《莊》多寓言，史實性存疑；且引言不等於作者之態度）。</p><p>鐘泰先生在其《莊子發微》序言即論證莊子實應歸入儒門而非道家，全書以儒解莊。若然，則《莊子》與《論語》當不相抵牾。</p><p>余不才，無新見，引書中論述如下。</p><blockquote><p>「治國去之，亂國就之」，與《論語》所言「有道則見，無道則隱，危邦不入，亂邦不居」語似相反，然一以言存身之智，一以言救民之仁，義各有當，未始相妨也。且人亦未可等量而齊觀也。《孟子》曰：「有天民者，達可行於天下，而後行之者也。有大人者。正己而物正者也。」有道則見，無道則隱者，天民之事。「治國去之，亂國就之」者，則大人之德也，是不可以期之大人以下，故孔子不以語他人，而以告顏子也。此可補《論語》之未及矣。</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;「潤」者，英文 run 之音譯，去國也。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;子曰：「篤信好學，守死善道。危邦不入，亂邦不居。天下有道則見，無道則隱。邦有道，貧且賤焉，恥也；邦無道，富且貴焉，恥也。」（《論語·泰伯》）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;危險的國</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>衰老和怠惰的权利</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2023/05/09/%E8%A1%B0%E8%80%81%E5%92%8C%E6%80%A0%E6%83%B0%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%88%A9/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2023/05/09/%E8%A1%B0%E8%80%81%E5%92%8C%E6%80%A0%E6%83%B0%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%88%A9/</id>
    <published>2023-05-09T10:58:10.000Z</published>
    <updated>2024-05-24T17:44:17.814Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我（们）似乎生活在这样的环境中：所有的活动如同比赛，只有名次靠前才会赢得赞许，而倒数的位置是要被唾弃的；健康，活跃，美丽，积极，这些是受赞许的，而疾病，慵懒，衰朽，怠惰，这些是被鄙夷的。</p><p>人都希望尊严，被人瞧得起，于是，衰老和怠惰似乎简直是不可饶恕的。更不能够主动选择如此。失业是不好的，低收入是不好的，没有爱情是不好的，没有车房是不好的，自闭是不好的，慵懒是不好的，不快乐是不好的……</p><p>可是，一株植物，总有相对衰黄、营养不良的叶子，也总有凋落的时节。人类不也这样吗，总有人是在各类竞争中排名倒数的，曾经健美的人也终会老去。器官会衰竭，细胞可能癌变。</p><p>然而，我们有衰老和怠惰的权利吗？在一切不积极的面向都不受待见的时代。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;我（们）似乎生活在这样的环境中：所有的活动如同比赛，只有名次靠前才会赢得赞许，而倒数的位置是要被唾弃的；健康，活跃，美丽，积极，这些是受赞许的，而疾病，慵懒，衰朽，怠惰，这些是被鄙夷的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人都希望尊严，被人瞧得起，于是，衰老和怠惰似乎简直是不可饶恕的。更不能够</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生如棋？</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2023/02/20/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%A6%82%E6%A3%8B%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2023/02/20/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%A6%82%E6%A3%8B%EF%BC%9F/</id>
    <published>2023-02-20T12:06:59.000Z</published>
    <updated>2023-02-21T10:44:04.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>想寫這個題目許久，但總怕力有不逮，意思傳達不清晰。還是嘗試一下。</p><p>有常言曰「人生如棋」，雖未指明，但這裏的棋應指圍棋。前陣子學了圍棋的規則和基礎的下法。圍棋行棋目的是「圍空」，占領更大地盤一方勝。棋盤角上圍空效率最高，所以幾乎所有的對局都以雙方棋子占據四個角開始，因爲棋手總希望每顆棋子發揮最大的效力。佈局差不多以後進入中盤，此時雙方在已經有子的地方展開作戰，常常在局部廝殺激烈；但也不絕對。</p><p>五子棋和圍棋棋盤非常相似，但五子棋的變化奧妙卻少得多，因爲五子棋有非常多固定下法，它著眼的焦點有限，例如一方連成三星了，對方必要在其兩端之一堵一下，否則就輸。圍棋不同在於棋盤夠開闊，勝負不在於誰先吃到個別棋子。因而圍棋每一着的應對方式都非常豐富，可以在局部防守、反擊，也可以暫時擱置局部焦點去開拓新地盤或孤軍深入，可以回退可以進攻，可以穩步地「長」也可以「跳」、「飛」。不同的落子會對局面產生不同的影響，不同的局面又會導向未來的紛繁的變化。</p><p>我想探討的是，局部和全局的關係。一方經營局部，另一方可以破壞此地也可以去別處經營另一局部；一方若受到攻擊，可以在當地回應也可以在別處回應（術語稱「脫先」）。佈局和整體是相對的，棋盤是一個，當棋子漸密，此與彼便聯絡起來，不再有清晰的局部。局部有時可以捨棄劣勢不管，局部細節的影響有時卻也因關聯全局而被無限放大。棋手求存的是整盤棋而非局部，因而每一着都要同時考量局部效力和全局效力。《圍棋十訣》有曰「攻彼顧我」「棄子爭先」「捨小就大」，説的便是要時時著眼全局。</p><p>然而以上的成立全部建立在棋盤有限這一基礎上。倘棋盤四個方向無限蔓延沒有邊界，那麽棋便無法下了，因爲沒有終局。常見的圍棋為19路，事實上擴展到21路、23路也是可以下的，只是隨著棋盤擴大，下一盤棋所需的時間和計算量將大幅增加。</p><p>現在考慮「人生如棋」的説法。的確圍棋的很多訣要與人生的教條共通，可是這二者在「規則」上至少有兩大不同。</p><p>一，圍棋是兩人對弈，而人生是一個人的征程。人生也會有對手，但不會固定，或者對手是整個世界而非某個具體的有意識的存在。和世界「下棋」，因爲人生相比歷史進程過於短暫，所以可以說對手反應極慢，人有充足的時間去謀劃，調兵，攻城略地；可是世界也并非一成不變，而且人與之相比如此微小，所以極難撼動對手的壓迫。</p><p>二，近百年的光陰，偌大的地球，一個人一生可能踏足的時空範圍幾近無限。這種無限令人迷茫。因爲與有限的棋局不同，你無法感知當下這一步對於整個人生游戲的意義。這種不確定的、難以把握的感覺令人不安。</p><p>想起電影<em>1900</em>，1900不願意下船，因爲無窮無盡的大陸令他恐懼，而88個有限的琴鍵令他安心。他能把鋼琴彈得出神入化，除了天才的一面，我認爲很大程度上還因爲他出生后成年以前是被限制在船上的，船的空間是極其有限的，小孩子的探索天性會把該領域研究個遍，因而鋼琴只是他研究的課題之一；但大約這是相對他而言整艘船上最有趣的玩具，所以他的幾乎全部學習能力都傾注其上了，沒有別的事物會分攤他的注意力。</p><p>也可以把人生比作不停點科技樹的游戲，誠然每個人能力有强弱，獲取技能點數的速率有快慢；但選擇點技能樹的順序是可以自己選擇的。那又如何？現代人類的知識總量已過於龐大，沒有人有足夠的點數把所有分支點滿，甚至許多人窮其一生都不能點亮一個分支。達芬奇那樣的人物在當代已然不會有。</p><p>棋盤越大，決出勝負所需的時間越長。環境提供的可選項越多，人取得成就所需投入的精力也就越多。可「吾生也有涯」。</p><p>還有一個問題，下棋的勝負規則是明確的，可人生的成就與否如何評判呢？是功業，是名利，抑或情緣，品性？打分時各占比多少？</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;想寫這個題目許久，但總怕力有不逮，意思傳達不清晰。還是嘗試一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有常言曰「人生如棋」，雖未指明，但這裏的棋應指圍棋。前陣子學了圍棋的規則和基礎的下法。圍棋行棋目的是「圍空」，占領更大地盤一方勝。棋盤角上圍空效率最高，所以幾乎所有的對局都以雙方棋子占據四個角開</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>手术刀式的接待</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2022/12/23/%E6%89%8B%E6%9C%AF%E5%88%80%E5%BC%8F%E7%9A%84%E6%8E%A5%E5%BE%85/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2022/12/23/%E6%89%8B%E6%9C%AF%E5%88%80%E5%BC%8F%E7%9A%84%E6%8E%A5%E5%BE%85/</id>
    <published>2022-12-23T14:43:36.000Z</published>
    <updated>2022-12-23T15:20:20.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年接触了行政服务中心的工作人员，工商局的工作人员，人社局的工作人员。按我抽象的看法，对这里的公务员群体是没有好感的。不过实际接触下来他们态度都还不差。</p><p>因为一些原因，最近接触了劳动仲裁院的人，他们给我的观感略有不不同。</p><p>电话打来通知我时，打头就是直呼其名，没有一个问候词；第二句自我介绍，然后便讲事情。语气冷静而温和，语速不慢，音量不高。若在平时，这样的电话内容是电信诈骗也很有可能吧；但一模一样的话，他的语调却完全真实可信，骗子万万模仿不出来。</p><p>待到「开庭」那日，我差不多准时到了，然而到了那却是漫长的等待，没有工作人员解释或接待。等了很久终于开始了，同样是冷静温和的直呼其名，领我进一个房间，没有多余的话，多余的介绍，只见他一步步操作着，也不说一句「稍等」。让签字前倒是把关键处读了一遍，然后指着说「这里签字，这里签字」。结束了也不说「好了」，我问了方答「可以了」。</p><p>离开后没多久，接到电话，「XXX（我的名字），你再回来一下，有个地方要改」。这次连自我介绍也没有了。</p><p>总之，对于我很重要的事情，他好像完全不着急，却也不消极推诿，好像事情就是这样，没有任何意外和不可处理的事情；他人的时间占用起来也毫无愧疚；丝毫没有距离感却也了无人情味。这样的说话接待方式让我想到手术刀。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;今年接触了行政服务中心的工作人员，工商局的工作人员，人社局的工作人员。按我抽象的看法，对这里的公务员群体是没有好感的。不过实际接触下来他们态度都还不差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为一些原因，最近接触了劳动仲裁院的人，他们给我的观感略有不不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电话打来通知我时，打头就</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>教养</title>
    <link href="https://tommylibra.github.io/2022/12/23/%E6%95%99%E5%85%BB/"/>
    <id>https://tommylibra.github.io/2022/12/23/%E6%95%99%E5%85%BB/</id>
    <published>2022-12-23T14:14:48.000Z</published>
    <updated>2022-12-23T14:43:40.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>某天晚上去往星巴克蹭网刷机。因为知道时间显然不够，店员走近的时候我问了他一句：你好，请问你们几点关门？</p><p>临近「关门」时间点了，店员不远不近地向我喊道：先生，我们快要打烊了。</p><p>那一刻我才反应过来，「关门」是不吉利的说法；而我当时脱口而出。语言的使用反映教养，而教养是一种成长环境培养出来的无意识，除非经过深刻的反思或大量练习，很难临时提升。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;某天晚上去往星巴克蹭网刷机。因为知道时间显然不够，店员走近的时候我问了他一句：你好，请问你们几点关门？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;临近「关门」时间点了，店员不远不近地向我喊道：先生，我们快要打烊了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一刻我才反应过来，「关门」是不吉利的说法；而我当时脱口而出。语言的使用</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
